越南南方勢力挑起民怨保收入 政治權鬥 越親美越排華

1979年2月中國越南邊界戰爭「兄弟相殘」，至90年代兩國才恢復正常關係，近幾年關係時冷時熱。2014年因南海紛爭，越南爆發大規模排華，中資廠被焚、中國員工被襲擊；今年6月排華事件再度瘋狂上演，更禍及當地台商。越南排華頻發原因何在？《蘋果》記者到訪胡志明市，獲悉事涉越共權鬥，代表南方勢力、親美反中的前總理阮晉勇派系為自身利益不惜煽動民怨，圖火中取栗。

今年6月中旬爆發的反華事件，胡志明最大台商寶元亦遭波及。台商作為當地製造業支柱，被認作中資遭暴力對待。雖有台商掛青天白日滿地紅旗保命，但企業仍受重創。誘發今次排華原因，是越南國會正醞釀出台的《關於雲屯、北雲峰、富國特別行政經濟單位法》。法案擬將廣寧省雲屯縣（Van Don）、慶和省北雲峰縣（Bac Van Phong）及南部堅江省富國島（Phu Quoc）闢為經濟特區，外商租地可長達99年。

阿霞（25歲）在胡志明的台商工廠做銷售員，月入約800萬越南盾（約2,700港元）。外表清純的她談起立法的事，仍一臉憤憤不平，她說：「任何人做破壞越南的事情，我都想企出來示威。」她透露，她有五個朋友請了兩天假，連續四天參與罷工示威，不滿政府割地給中國。法案其實並無隻字提及中國，但中國作為越南近鄰，加上新領導人親中，民眾痛恨中國，首當其衝受嫌疑。

波及台商 示威者出「雙糧」

示威者打着「愛國無罪」，平順省有人擲汽油彈，胡志明市有人放火焚燒公安廳，擁有1.8萬名工人的台商寶元數千人大罷工。在寶元附近上班的林振合目擊當時情況：「擲石呀、用棍呀……他們用鐵門推向警衞，衝入去，有些甚至將數公斤重的大石擲向警衞。」當地警方事後帶走約200人。

寶元不接受傳媒採訪，工人對事件極為避忌，但有越方管理層承認被迫罷工。不願透露名字的她說：「我不想參加罷工，當時工廠沒有開電，公安叫我開電，結果被示威者毆打，罵我『為甚麼要開電』，我當時很驚，怕再被人打，所以之後坐在一旁不工作。」

越南台灣商會聯合總會總會長許玉林在今次事件負責協調台商資訊，他強調傳媒指越南「反華」有錯，「抗中」是真：「越南人從來沒說過華人就是不好，要把他們趕出去，但是越南人對中國人非常不信任，每個人都覺得中國不懷好意，在欺負他們。」他又指，台灣人與大陸人同說普通話，結果受牽連。許苦笑：「台灣人本來就很無辜。」

許玉林又指，台商在事件中損失不少，更離譜是越南政府竟要求台商照樣向罷工者發薪。工人事後向工廠集體談判，加上政府站在勞方，勸說台商付錢了事，變相默許罷工。不少台商礙於壓力屈服，形同被搶錢。林振合亦指，有普通民眾向越南工人派錢參加罷工及暴動，約30至35萬越南盾（約115港元）一日。換言之，參與暴動示威竟獲「雙糧」。

現時越南政府允台商在廠外掛台灣旗，許玉林的大發食品廠亦有掛，他透露四年前暴動後，越南工人漸能分清台商陸商，知道攻擊台商是找錯人。越來越多越南人明白台商的貢獻，屬越南製造業的支柱。許發現，以往台商聘請不少大陸管理層，但普遍管理手法欠尊重，經常觸發越南工人不滿，現時已少用大陸人，改為晉升越南工人。

說起事件成因，不少人都覺有可疑。林振合發現，越南警衞只乖乖捱打，被大石飛擲亦不還手，與四年前不同。「可能他們都受政府一些規定，可能政府都知道這件事另有其人，有一個陰謀。」許玉林則發現罷工的假消息滿天飛，大部份內容與中國有關。

法案被曲解租地予華99年

許表示，國會法案只說租借土地給外資公司，卻被說成租借給中國99年，結果激起越南人義憤罷工。他留意到很多人故意將四年前暴動片段重新上載，當作今次示威片段，引外界關注。近日越南各地審訊被捕示威者，連法庭都指：「一些人之所以犯罪，是因為他們不懂法律或者被人煽動。」由於歷史原因，越南政治派系分南北兩派，南方親美，屬前總理阮晉勇勢力，擁有幾乎全國製造業：北方親中，屬現任越共總書記阮富仲勢力。許玉林估計，排華可能與南部勢力有關。海外有分析指，富國島特區風波，也許是越南各地地頭蛇的率先發難。越南平陽某波鞋廠高層陳先生看法與許相近，他引述當地官員指，今次暴動示威是阮晉勇及兒子阮清誼，故意挑起民眾反中情緒觸發，拖延今次經濟特區法案；「他們是比較親美的一派，他們不願政治角力輸給越南政府當政的人，故在背後搞鬼。」

陳先生又解釋，富國島屬越南堅江省，該省既是阮晉勇起家之處，現時省委書記正是阮晉勇的兒子阮清誼。若富國島成為中央經濟特區，當地收入同樣撥歸中央，阮家收入將直接被政府打擊。現時越南國會已經決定，將經濟特區法案延至10月表決，越南政局在10月前後相信會再次風起雲湧。